## Archetecture Solution (Crashwork 3)

---

# Содержание

[1 Архитектура To Be](#1-архитектура-to-be)  
[1.1 Определение типа приложения](#11-определение-типа-приложения)  
[1.2 Выбор стратегии развертывания](#12-выбор-стратегии-развертывания)  
[1.3 Обоснование выбора технологии](#13-обоснование-выбора-технологий)  
[1.4 Показатели качества](#14-показатели-качества)  
[1.5 Пути реализации сквозной функциональности](#15-пути-реализации-сквозной-функциональности)<br>
[1.6 Структурная схема приложения](#16-структурная-схема-приложения)<br>
[2 Архитектура As Is](#2-архитектура-as-is)<br>
[3 Вывод](#3-вывод)

# 1 Архитектура To Be

## 1.1 Определение типа приложения

Выбор соответствующего типа приложения - ключевой момент процессса проектирования приложения.
Разрабатываемое приложение соответствует типу "Веб-приложения для выполнения преимущественно на сервере в сценариях с постоянным подключением".

## 1.2 Выбор стратегии развертывания

При выборе стратегии необходимо найти компромисс между требованиями приложения и соответствующими схемами развертывания, поддерживаемым оборудованием, и ограничениями, налегаемыми средой на варианты развертывания. Все эти факторы будут влиять на проектируемую архитектуру.<br>
Прежде всего, необходимо определить стратегию развертывания: распределенное или нераспределенное развертывание.
В данном приложении все компоненты приложения разворачиваются на одном центральном сервере, а все данные о пользователях, и товарах хранятся централизованной базе данных.<br>
Таким образом, нераспределённая стратегия может быть проще в реализации и управлении для разработки небольших проектов.

## 1.3 Обоснование выбора технологий

- Nest.js
- Prisma ORM
- React
- PostgreSQL

Nest.js - это мощный и гибкий фреймворк для создания масштабируемых и эффективных серверных приложений с использованием Node.js. Он предоставляет надежный архитектурный шаблон, вдохновленный Angular, который позволяет разработчикам создавать модульные и легко поддерживаемые кодовые базы. Nest.js использует статическую типизацию TypeScript и принципы объектно-ориентированного программирования, что делает его популярным выбором для создания приложений предприятий.

Prisma ORM - это современный и удобный в использовании инструмент Object-Relational Mapping (ORM), который упрощает доступ к базам данных и их манипуляцию. С помощью Prisma разработчики могут определять модели данных с использованием декларативного синтаксиса, а Prisma генерирует безопасные типизированные и эффективные запросы к базе данных. Он поддерживает различные базы данных, включая PostgreSQL, и предоставляет продвинутые функции, такие как миграции данных и управление схемой.

React - это широко используемая библиотека JavaScript для создания пользовательских интерфейсов. Она следует компонентной архитектуре, позволяющей разработчикам создавать многоразовые компоненты пользовательского интерфейса, которые эффективно обновляются при изменении базовых данных. Декларативный синтаксис и виртуальная DOM в React обеспечивают эффективное отображение и плавный пользовательский опыт. Он хорошо интегрируется с другими библиотеками и фреймворками, что делает его популярным выбором для создания динамических и интерактивных веб-приложений.

PostgreSQL - это мощная система управления реляционными базами данных (RDBMS) с открытым исходным кодом, известная своей стабильностью, масштабируемостью и надежностью. Она предлагает широкий спектр функций, включая поддержку продвинутых SQL-запросов, ограничений целостности данных и транзакций с ACID-свойствами. PostgreSQL стремится к максимальной совместимости со стандартом ANSI SQL, что позволяет разработчикам использовать стандартные SQL-запросы и операторы. Она также предоставляет расширяемость через пользовательские функции, хранимые процедуры и пользовательские типы данных.

Когда эти технологии объединяются, Nest.js, Prisma ORM, React и PostgreSQL образуют мощный стек технологий для создания полноценных приложений. Nest.js и Prisma обеспечивают надежные основы для разработки серверной части, а React позволяет создавать динамичные и интерактивные пользовательские интерфейсы. PostgreSQL служит надежной и функционально богатой базой данных, обеспечивая целостность и надежность данных. Этот стек предлагает современный и эффективный опыт разработки, позволяя разработчикам легко создавать масштабируемые и безопасные приложения.

## 1.4 Показатели качества

Показатели качества - это свойства системы, отделенные от ее функциональности.
Показатели качества разрабатываемого приложения:

1. Концептуальная целостность: связность и согласованность дизайна приложения, включая правильное проектирование компонентов и модулей, а также единообразие стиля кодирования и именования переменных.

2. Удобство и простота обслуживания: способность системы изменяться и поддерживаться с минимальными усилиями, включая легкость внесения изменений при добавлении новой функциональности, исправлении ошибок и соответствии бизнес-требованиям.

3. Доступность: процент времени, когда система находится в рабочем состоянии, и факторы, влияющие на доступность, такие как ошибки, проблемы с инфраструктурой, злонамеренные атаки и нагрузка на систему.

4. Производительность: скорость выполнения действий системы в заданный промежуток времени.

5. Масштабируемость: способность системы справляться с ростом нагрузки без ухудшения производительности и возможность легкого расширения.

6. Обеспечение технической поддержки: предоставление информации для выявления и устранения проблем при некорректной работе.

7. Возможность взаимодействия: успешное взаимодействие и обмен данными с другими внешними системами.

8. Управляемость: легкость управления системой для администраторов, включая инструменты мониторинга, отладки и настройки производительности.

9. Надежность: способность системы сохранять работоспособность в течение определенного времени.

10. Тестируемость: легкость создания критериев проверки для системы и ее компонентов, а также выполнение тестов для проверки соответствия системы этим критериям.

11. Удобство и простота использования: соответствие приложения требованиям пользователей в плане понятности, локализации, глобализации, доступности для пользователей с физическими ограничениями и хорошего взаимодействия с пользователями.

## 1.5 Пути реализации сквозной функциональности

Сквозная функциональность представляет ключевую область дизайна, не связанную с конкретным функционалом приложения.

### Инструментирование и протоколирование

### Аутентификация

JWT (JSON Web Token) — это стандартный формат токенов, используемых для передачи информации об аутентификации и авторизации между различными сторонами, такими как клиентское приложение и сервер. JWT-токены являются самодостаточными, что означает, что они содержат информацию о пользователе и его привилегиях, которая может быть проверена без необходимости обращения к серверу.

При использовании JWT токенов для аутентификации пользователей, процесс может включать ввод учетных данных пользователем. После ввода учетных данных происходит проверка подлинности идентификации пользователя на сервере. В случае успешной аутентификации, сервер генерирует JWT-токен, который содержит зашифрованную информацию о пользователе и его привилегиях.

Получив JWT-токен, клиентское приложение или пользователь может передавать его между различными слоями приложения для последующего использования. Токен может быть передан в заголовке запроса или внедрен внутрь запроса. Сервер может проверить подлинность токена, расшифровать его и получить информацию о пользователе и его разрешениях. Это позволяет серверу принимать решения об авторизации и предоставлять доступ к определенным ресурсам в зависимости от прав доступа, указанных в токене.

JWT-токены являются безопасными, поскольку содержат цифровую подпись, которая гарантирует целостность и подлинность токена. Это означает, что сервер может проверить подлинность токена, убедившись, что он не был изменен во время передачи. Это делает JWT-токены надежным механизмом аутентификации и авторизации.

В итоге, при использовании JWT-токенов, пользователь получает токен после успешной аутентификации, содержащий его аутентифицированные удостоверения. Этот токен может быть использован для предоставления доступа к приложению и аутентификации пользователя на различных уровнях или слоях приложения.

### Авторизация

После успешной аутентификации пользователя приложение проверяет его права доступа к различным ресурсам и функциям.

## 1.6 Структурная схема приложения

![Структурная схема приложения](https://gitlab.com/psssycho/ecommercy-cars-details-shop/-/blob/main/docs/img/to-be-diagram-v2.png?ref_type=heads)

# 2 Архитектура As Is

В рамках первого Sprint Review была произведена миграция backend части приложения на фреймворк Nest.js с использованием Prisma ORM, описана аутенфикация пользователей с помощью JWT токенов и добавлена Admin-панель.

![Диаграмма классов](https://gitlab.com/psssycho/ecommercy-cars-details-shop/-/blob/main/docs/img/as-is.jpg?ref_type=heads)

# 3 Вывод

## Пути улучшения архитектуры

Для улучшения архитектуры следует руководствоваться принциипами проектирования, архитектурными стилями, шаблонами и приемами проектирования.

### Принципы проектирования

Принцип единственной ответственности: разделение классов на более мелкие, каждый из которых отвечает только за одну конкретную задачу, упрощает понимание, тестирование и поддержку кода.

Принцип подстановки Барбары Лисков: объекты в программе должны быть заменяемыми экземплярами их базовых типов, не нарушая функциональность программы. Это позволяет обеспечить гибкость системы и избежать неожиданных поведений при замене объектов различными экземплярами.

### Архитектурные стили и шаблоны

Микросервисная архитектура: разбиение приложения на небольшие сервисы, которые могут быть развернуты и масштабированы независимо друг от друга. Это улучшает производительность и гибкость системы, так как каждый сервис может быть разобран, тестирован и масштабирован отдельно.

### Аудит и рефакторинг

Аудит текущей архитектуры: позволяет выявить недостатки и проблемы в архитектуре системы. Это может включать анализ производительности, безопасности, масштабируемости и гибкости.

Рефакторинг с учетом принципов проектирования: после аудита системы производится изменение кода с целью улучшения его качества (разделение классов, устранение дублирования кода, улучшение читаемости).
